\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{Exercice 1}%
	\label{sec:exercice_1}
	
	\subsection{$E=\set{ ( x,y,z ) \in \R^3, xyz=0	} $}%
	
	$E$ n'est pas un sous-espace vectoriel. En effet, $E$ n'est pas stable par addition :

	Soit $u=( 1,0,1 )$ et $v=( 0,1,1 ) \in \R^3$ 

	$u \in E$ car $1 \times 0 \times 1=0$
	$v \in E$ car $0 \times 1 \times 1=0$ 

	$u+v \not\in E$ car $1\times 1\times 2 \neq 0$ 

	\subsection{$F=\set{ ( x,y,z ) \in \R^3,x+y+z =1 } $}%

	$F$ n'est pas un sous-espace vectoriel. En effet, $F$ n'est pas stable par addition :

	Soit $u=( 1,0,0 )$ et $v=( 0,0,1 ) \in \R^3$ 

	$u \in E$ car $1 + 0 + 0=1$
	$v \in E$ car $0 + 0 + 1=1$ 

	$u+v \not\in E$ car $1+0+1 \neq 1$ 

	\subsection{$G=\set{ ( a+1,a+2b,-b )\in \R^3,a,b \in \R } $}%
	
	$G$ ne contient pas l'élément nul.

	\subsection{$H=\set{ ( a, a+2b, -b ) \in \R^3, a,b \in \R } $}%
	
	\begin{itemize}
		\item $G$ contient l'élément nul
		\item $G$ est stable par combinaisons linéaires

			Soient $u=( a, a+2b, -b ),v=( a',a'+2b',-b' ), a,b,a',b', \lambda,\mu \in \R$ 
			\begin{align*}
				\lambda u + \mu v &= ( \lambda a+\mu a', \lambda a+ \mu a'+2( \lambda
				b+\mu b' ), -( \lambda b+ \mu b' ) ) \\
			\end{align*}

			Posons $z=( e,e+2f,-f ) = u + v$ et identifions $e,f$ 

			On a :
			\begin{align*}
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					e = \lambda a + \mu a'\\
					e + 2f = \lambda a + \mu a' + 2( \lambda b + \mu b' )\\
					-f = -( \lambda b + \mu b' )
				\end{NiceMatrix}
				\right.
				\iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					e = \lambda a + \mu a'\\
					f = \lambda b + \mu b'\\
					e + 2f = \lambda a + \mu a' + 2( \lambda b + \mu b' )
				\end{NiceMatrix}
				\right.
			\end{align*}

			Donc $H$ est stable par combinaisons linéaires.
	\end{itemize}

	\Finalement $H$ est un sous-espace vectoriel de $\R^3$ 

	Déterminons une base de $H$ 

	Soit $u=( x,y,z ) \in \R^3$ 
	\begin{align*}
		u \in H \iff& \exists a, b \in \R,
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			x = a\\
			y = a+2b\\
			z=-b
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff& \exists a, b \in \R, 
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			a=x\\
			b=-z\\
			y=a+2b
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff& \exists a,b \in \R,
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			a=x\\
			b=-z\\
			y=x-2z
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff& y = x-2z\\
		\iff& u=( x,x-2z, z )\\
		\iff& u=x\underbrace{( 1,1,0 )}_{u_1}+z\underbrace{( 0,-2,1 )}_{u_2}\\
		\iff& u \in Vect( u_1,u_2 )
	\end{align*}

	\Finalement $( u_1,u_2 )$ est une base de $H$

	\section{Exercice 2}%
	\label{sec:exercice_2}
	
	\subsection{}

	Soit $u=( x,y,z,t ) \in \R^4$
	\begin{align*}
		u \in F \iff& x+2y+t =0 \et y-z+t=0\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			x+2y+t=0\\
			y-z+t=0
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			x=-2y-t\\
			z=y+t
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff& u = ( -2y-t, y,y+t,t )\\
		\iff& u = y \underbrace{( -2,1,1,0 )}_{u_1} + t \underbrace{( -1,0,1,1 )}_{u_2}\\
		\iff& u \in Vect( u_1,u_2 )
	\end{align*}

	$u_1$ et $u_2$ ne sont pas colinéaires, donc $( u_1,u_2 )$ est une base de $F$.

	On a $rg( u_1,u_2 )=2$ donc $dim( F )=2$

	\subsection{}%
	
	$\forall \alpha \in \Z, u_3 \neq \alpha u_4$ 

	Donc $( u_3,u_4 )$ est une famille libre.

	Soit $u=( x,y,z,t ) \in \R^4$ 
	\begin{align*}
		u \in G \iff& \exists \lambda, \mu \in \R,u =  \lambda u_3 + \mu u_4\\
		\iff& \exists \lambda, \mu \in \R,u = ( \lambda + 2 \mu, 2 \lambda + \mu, 0, -\mu )\\
		\iff& \exists \lambda, \mu \in \R
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			x=\lambda + 2\mu \\
			y = 2\lambda+\mu\\
			z=0\\
			t=-\mu
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff& \exists \lambda, \mu \in \R
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			x+2t=\lambda & l_1 \gets l_1 +2l_4\\
			y+t=2\lambda & l_2 \gets l_2 + l_4\\
			z=0\\
			-t=\mu & l_4 \gets -l_4
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff& \exists \lambda, \mu \in \R,
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			x+2t=\lambda\\
			-2x+y-3t=0 & l_2 \gets l_2 - 2l_1\\
			z=0\\
			-t=\mu
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			-2x+y-3t=0\\
			z=0
		\end{NiceMatrix}
		\right.
	\end{align*}
	
	\subsection{}%
	
	Soit $u=( x,y,z,t ) \in \R^4$
	\begin{align*}
		u \in F\cap G \iff& 
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			x+2y+t=0\\
			y-z+t=0\\
			2x-y+3t=0\\
			z=0
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			x+2y+t=0\\
			y+t=0 & l_2 \gets l_2 + l_4\\
			2x-y+3t=0 \\
			z=0 & \text{ pivot}
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			x+y=0 & l_1 \gets l_1-l_2\\
			y+t=0\\
			6t=0\\
			z=0
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff& u=( 0,0,0,0 )
	\end{align*}
	\Finalement $F\cap G=\set{ 0_{\R^4} } $ 

	\subsection{}

	On a $dim( F )=dim( G )=2$ et $dim( F\cap G )=0$ 

	On sait que $dim( F+G )=dim( F )+dim( G )-dim( F\cap G ) =4$ 

	On a donc $\R^4= F+G \et F\cap G=\set{ 0_{\R^4} } $ 

	\Finalement $\R^4=F\oplus G$ 

	\subsection{}

	Ce déterminant ne sera pas nul. En effet, la famille $( u_1,u_2,u_3,u_4 )$ est libre
	et correspond aux colonnes du déterminant.

	\begin{align*}
		det( M )&= 
		\begin{vNiceMatrix}
			-2 & -1 & 1 & 2\\
			1 & 0 & 2 & 1\\
			1 & 1 & 0 & 0\\
			0 & 1 & 0 & -1
		\end{vNiceMatrix}\\
		\shortintertext{On développe par rapport à la 3e colonne}
		&=
		1 \times 
		\begin{vNiceMatrix}
			1 & 0 & 1\\
			1 & 1 & 0\\
			0 & 1 & -1
		\end{vNiceMatrix}
		- 2 \times 
		\begin{vNiceMatrix}
			-2 & -1 & 2\\
			1 & 1 & 0\\
			0 & 1 & -1
		\end{vNiceMatrix}\\
		&=
		\begin{vNiceMatrix}
			0 & 0 & 1 \\
			0 & 1 & 0\\
			0 & 1 & -1\\
		\end{vNiceMatrix}
		- 2 \times 
		\begin{vNiceMatrix}
			-3 & -1 & 2\\
			0 & 1 & 0\\
			0 & 1 & -1
		\end{vNiceMatrix}\\
		&=
		-2 \times ( -3 ) \times 
		\begin{vNiceMatrix}
			1 & 0\\
			1 & -1
		\end{vNiceMatrix}\\
		&= -6
	\end{align*}

	\section{Exercice 3}%
	\label{sec:exercice_3}
	
	Dans la matrice $M, l_4 = -2 \times l_1$. Son déterminant est donc nul, et cette
	matrice est singulière (pas inversible).

	\section{Exercice 4}%
	\label{sec:exercice_4}
	
	\begin{align*}
		det( A )&= 
		\begin{vNiceMatrix}
			1 & 1 & 1\\
			a & b & c\\
			a^2 & b^2 & c^2
		\end{vNiceMatrix}\\
		&=
		\begin{vNiceMatrix}[last-col]
			1 & 0 & 0\\
			a & b-a & c-a & C_2 \gets C_2 - C_1\\
			a^2 & b^2-a^2 & c^2-a^2 & C_3 \gets C_3 - C_1
		\end{vNiceMatrix}\\
		&= ( b-a )( c-a )
		\begin{vNiceMatrix}
			1 & 0 & 0\\
			a & 1 & 1\\
			a^2 & b-a & c-a
		\end{vNiceMatrix}\\
		\shortintertext{On développe selon la première ligne}
		&= ( b-a )( c-a )
		\begin{vNiceMatrix}
			1 & 1\\
			b-a & c-a
		\end{vNiceMatrix}\\
		&= ( b-a )( c-a )( c-a-b+a )\\
		&= ( b-a )( c-a )( c-b )
	\end{align*}
	
	Note : il s'agit du déterminant de Vandermonde, valable pour toute matrice
	carrée.

	Pour une 4x4, on aurait : $( d-a )( d-b )( d-c )( c-a )( c-b )( b-a )$ 

	Rappel : $x^n-y^n = ( x-y ) \sum_{k=0}^{n-1} a^{n-1-k}b^k $

	\section{Exercice 5}%
	\label{sec:exercice_5}
	
	Raisonnons par l'absurde. Supposons $F\neq E \et G\neq E$ 

	Il existe $x \in E$ tel que $x \not\in F$ et il existe  $y \in E$ tel que $y \not\in G$ 

	Comme : $E=F \cup G$, on en déduit que : $x \in G \et y \in F$

	Considérons $x+y$. $x+y \in E=F \cup G$

	\begin{itemize}
		\item Si $x+y \in F$ alors $x=\underbrace{x+y}_{\in F}-\underbrace{y}_{\in F} \in
		F$ 

		Absurde car $x \not\in F$

		\item Si $x+y \in G$ alors $x=\underbrace{x+y}_{\in G}-\underbrace{y}_{\in G} \in
		G$ 

		Absurde car $x \not\in G$
	\end{itemize}

	\Conclusion : $E=G \ou E=F$

\end{document}
